\documentclass[conference]{IEEEtran}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\begin{document}

\title{Exposé: Untersuchung mikroarchitektonischer Ressourcen-Interferenzen (Noisy-Neighbor) in virtualisierten Umgebungen}

\author{\IEEEauthorblockN{Maximilian Wagner}
\IEEEauthorblockA{\textit{Fachbereich Informatik und Medien} \\
\textit{Technische Hochschule Brandenburg}\\
Brandenburg an der Havel, Deutschland \\
maximilian.wagner@th-brandenburg.de}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Dieses Exposé beschreibt die Projektmethodik zur Analyse von Hardware-Ressourcen-Konkurrenz in virtualisierten Umgebungen. Der Fokus liegt auf der Quantifizierbarkeit von Leistungseinbrüchen über Isolationsgrenzen hinweg (Noisy-Neighbor-Problem), abgesichert durch eine methodische Fallback-Strategie auf Basis-Benchmarks.
\end{abstract}

\section{Worum geht es? (Thematische Einführung)}
Cloud-Infrastrukturen basieren auf der logischen Isolation von Mandanten durch Virtualisierungsschichten. Obwohl speicher- und prozessseitige Barrieren etabliert sind, teilen sich virtuelle Instanzen physikalische Ressourcen wie den Last Level Cache (LLC), Hauptspeicherbandbreiten und I/O-Subsysteme. Dies ermöglicht es Angreifern, durch deterministische Überlastung dieser Ressourcen (Noisy-Neighbor-Interferenz) die Performance koexistierender Gastsysteme signifikant zu beeinträchtigen \cite{koh2007analysis}. Eine systematische Einordnung dieser mikroarchitektonischen Angriffsvektoren ist entscheidend für das Verständnis moderner Hardware-Schwachstellen \cite{ge2018survey}.

\section{Warum ist das Thema relevant?}
Eine systematische Untersuchung dieser mikroarchitektonischen Schwachstellen bildet eine wichtige Grundlage, um die Sicherheitsgarantien moderner Hypervisoren objektiv beurteilen zu können. Das National Institute of Standards and Technology (NIST) fordert in der SP 800-125A strikte Isolationsmechanismen auf Hypervisor-Ebene, weist jedoch explizit auf die systemischen Grenzen geteilter Hardware hin \cite{nist2014hypervisor}. Das Projekt evaluiert, inwieweit diese theoretischen Grenzen in der Praxis ausnutzbar sind. Sollte eine Ausnutzung durch aktuelle Hardware-Mitigierungen unterbunden werden, liefert die im Fallback vorgesehene systematische Leistungsbewertung dennoch maßgebliche Erkenntnisse über den inhärenten Isolations-Overhead und die architektonische Effizienz der unterschiedlichen Virtualisierungskonzepte.

\section{Was soll in der praktischen Arbeit umgesetzt werden?}
Das Projekt wird auf einer Intel Raptor Lake Architektur unter Proxmox VE durchgeführt. Ziel ist der Aufbau einer automatisierten Testumgebung zur Messung von Ressourcen-Interferenzen. Es wird ein aktiver Proof of Concept (PoC) für einen Noisy-Neighbor-Angriff implementiert: Ein Angreifer-System erzeugt mittels \texttt{stress-ng} gezielte Cache-Eviction und I/O-Sättigung. Parallel dazu misst ein Opfer-System Instruktionsdurchlaufzeiten und Speicherlatenzen mithilfe von \texttt{sysbench} und \texttt{fio}.

\section{Wie ist die geplante Vorgehensweise?}
Die Methodik ist zweistufig aufgebaut: Initial werden zwei Instanzen (LXC/KVM) über striktes CPU-Pinning identischen physischen Performance-Cores zugewiesen. Anschließend wird das Delta der Messwerte unter Noisy-Neighbor-Last erhoben, um den Isolationsbruch zu quantifizieren.

Sofern Hardware-Mitigierungen die Interferenz auf ein nicht verwertbares Maß neutralisieren, greift ein methodischer Fallback: Ein systematischer Leistungs-Benchmark zwischen reiner Emulation (QEMU), Para-Virtualisierung (LXC) und Hardware-Virtualisierung (KVM) unter strikter Deaktivierung von Frequenzskalierung und C-States auf dem Host.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    bar width=12pt,
    width=\linewidth,
    height=5.5cm,
    enlarge x limits=0.25,
    ylabel={I/O-Operationen pro Sekunde},
    ymin=0,
    ymax=65000,
    symbolic x coords={QEMU, KVM, LXC},
    xtick=data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align={vertical},
    every node near coord/.append style={font=\footnotesize},
    x tick label style={font=\small},
    legend style={at={(0.5,-0.15)}, anchor=north, legend columns=-1, font=\footnotesize},
]
\addplot table [x=Virtualisierung, y=Baseline, col sep=semicolon] {../experiments/summary.csv};
\addplot table [x=Virtualisierung, y=NoisyNeighbor, col sep=semicolon] {../experiments/summary.csv};
\legend{Baseline, Noisy Neighbor}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Hypothetische I/O-Degradation (4K Random Read). Die Erwartungswerte wurden über \texttt{generate\_dummy\_data.sh} in die \texttt{summary.csv} eingespeist und automatisiert visualisiert. Sie illustrieren die zu quantifizierende Isolationsschwäche von LXC gegenüber KVM.}
\label{fig:expected_degradation}
\end{figure}

Zur Gewährleistung der wissenschaftlichen Transparenz und Reproduzierbarkeit wird die gesamte Code-Basis sowie die Dokumentation unter Versionskontrolle gestellt und online bereitgestellt.
\begin{center}
    \textbf{Öffentliches GitHub-Repository:}\\
    \url{https://github.com/mwagner86/Hardware-Sicherheit}
\end{center}

\section{Was ist Ihr grober Zeitplan?}
Die Projektbearbeitung erfolgt phasenbasiert mit dem Ziel eines vollständigen Abschlusses bis Ende Juni:
\begin{itemize}
    \item \textbf{April:} Setup der Host-Umgebung (Konfiguration von C-States und CPU-Governor) sowie Implementierung und Durchführung des Noisy-Neighbor-PoCs.
    \item \textbf{Mai:} Evaluierung der PoC-Ergebnisse. Bei Erfolg: Ausbau der Testumgebung auf verschiedene VM-Typen. Bei Misserfolg: Aktivierung des Fallbacks und Einleitung der Ursachenanalyse. Beginn der Skript-Automatisierung für die Benchmarks.
    \item \textbf{Anfang bis Mitte Juni:} Durchführung der automatisierten Messreihen, Datenaggregation und Finalisierung der Literaturrecherche. Erstellung des Konzepts für die Live-Demonstration.
    \item \textbf{Ende Juni:} Finalisierung der wissenschaftlichen Hausarbeit im IEEE-Format, Erstellung der Präsentationsfolien und Projektabschluss.
\end{itemize}

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{references_expose}

\end{document}